\documentclass[palatino]{trab-vidros/abnt}

\usepackage{mhchem}

\newcounter{questao}
\newcommand{\questao}[1]{\bigskip\medskip\vspace{0mm plus 1.5em}%
	{\bfseries\par\noindent%
	 \stepcounter{questao}\arabic{questao}.~~~#1}

	\nopagebreak[4]
}

\begin{document}

\begin{center}
	\thispagestyle{empty}
	{\bfseries\Large Questionário de Reforço: Grau B}
	\medskip{\large\par Materiais de Construção I -- 2020/1}
	\par {Carlos André Bohn Brandt} \quad$\bullet$\quad Turma: 180-0112SEGNT
	\vspace*{1.3em plus 1em}
\end{center}

\questao{Quais as grandes vantagens do vidro insulado? Descreva-o.}

Apesar de seu custo relativamente elevado, quando comparado aos tipos de vidro
mais comumente utilizados, o vidro insulado apresenta vantagens significativas,
quando se analisa, principalmente, o isolamento térmico e acústico por ele
oferecidos. Este tipo de vidro é composto por duas lâminas de vidro, que podem
ser de diferentes tipos, ou até combinações entre tipos de vidros, separadas
por uma camada gasosa (normalmente, de ar desidratado ou gases nobres, como
argônio, xenônio e criptônio). A presença desta camada gasosa é responsável
pela redução da propagação do som e calor, e sua maior complexidade de produção
é responsável pelo seu custo mais elevado.

\questao{O ferro (vergalhões) que utilizamos no concreto armado são dúcteis ou
frágeis? Explique.}

Dúcteis, exceto em casos onde existem patologias graves na estrutura da
edificação, como, por exemplo, no caso de uma corrosão sob tensão, que só
ocorre mediante aplicação de ambiente especialmente agressivo. Nestes casos,
deve-se buscar consertar estes defeitos o mais rápido possível.

O aço é utilizado no concreto armado devido a seu comportamento dúctil, já que,
desta forma, o material apresenta um melhor comportamento e resistência à
tração. Caso esta característica não estivesse presente no aço, ou seja, se
este fosse quebradiço quando sob esforço, seria preciso encontrar outro
material para suprir esta necessidade. Esforços de compressão são absorvidos e
contidos pelo concreto, enquanto que os esforços de tração são contidos pela
armadura.

\clearpage
\questao{Podemos fazer ligas de cobre:
		\par Cobre ${}+{}$ Zinco: Latão
		\par Cobre ${}+{}$ Estanho: Bronze
		\par\noindent Qual é a vantagem de cada um, e onde se pode empregá-los
		na construção civil?}

As ligas metálicas apresentam características intermediárias entre seus
materiais puros, justamente por serem uma mistura destes, e, em alguns casos
específicos, apresentam características especiais, não presentes nos materiais
sozinhos. Dentre as ligas apresentadas, pode-se utilizar o latão,
principalmente, em ferragens, fechaduras e acabamentos em torneiras, por
exemplo, enquanto que o bronze pode ser utilizado em ornamentos, tubos
flexíveis, válvulas, engrenagens e ferragens. Ambos as ligas exemplificadas
apresentam uma maior versatilidade, ductilidade e maleabilidade, quando
comparadas a seus metais de origem.

\questao{Temos uma telha de alumínio que será colocada sobre uma terça
metálica. O que devemos fazer para evitar a corrosão desses elementos?}

Quando elementos metálicos de diferentes composições (metais ou ligas
diferentes) estão em contato direto, pode se formar uma pilha galvânica, que
promove um fluxo de elétrons e, através deste processo, há a deterioração dos
materiais envolvidos, em um processo denominado corrosão. De modo a evitar este
tipo de processo químico, deve-se isolar os diferentes materiais, através de
fitas anticorrosivas, por exemplo, evitando, ao mesmo tempo, o contato físico
entre os metais diferentes e o fluxo de elétrons. Em um contexto geral, deve-se
evitar o contato direto entre metais diferentes.

\questao{O que significa dizermos que um metal sofreu passivação na corrosão?
Exemplifique.}

A Passivação é um processo que ocorre naturalmente com os metais suscetíveis à
corrosão. A ocorrência da corrosão, em suas fases iniciais, forma uma camada
fina de óxidos na superfície do material, que acaba protegendo o metal da
corrosão, já que reduz a exposição ao gás oxigênio. No entanto, ela não impede
a ocorrência de corrosão em outras regiões do metal, já que não é isolante
elétrica, e, desta forma, permite o fluxo de elétrons.

Este processo é particularmente expressivo na proteção contra corrosão do
alumínio, formando o óxido \ce{Al2O3}, e do aço inox, formando o óxido
\ce{CrO4^{2-}}\!\!. É importante salientar que este processo não ocorre somente
nestes exemplos. Na construção civil, é bastante conhecido o aço patinável
(também conhecido pela marca {\em Corten}), que, além de proteção contra
corrosão, também pode ser utilizado em função de seu aspecto rústico.

\questao{Dentre os polímeros termoplásticos, temos PE, PS, PVC e PC. O que
significa cada sigla, e qual sua utilidade na construção civil?}

\begin{enumerate}
	\item PE: Polietileno. É o material plástico mais utilizado, mas raramente
		  é utilizado em sua forma pura, com seus principais exemplos de
		  produtos derivados sendo o HDPE (polietileno de alta densidade), LDPE
		  (polietileno de baixa densidade) e MDPE (polietileno de média
		  densidade). Em geral, os diferentes produtos derivados são utilizados
		  em embalagens, lonas, tubos e caixas d'água.
	\item PS: Poliestireno. Na construção civil, sua variante mais utilizada é
		  o poliestireno expandido (EPS), um material leve que pode ser usado
		  no núcleo de telhas termoacústicas, elevação de pisos, lajes
		  pré-fabricadas, elementos de proteção térmica e placas para
		  alvenaria. Sua principal vantagem é uma obra mais rápida e limpa,
		  devido a sua facilidade e rapidez de corte e adaptação às
		  necessidades.
	\item PVC: Policloreto de Vinila. Seu exemplo mais comum de utilização é a
		  fabricação de tubos e conexões para condução de água em instalações
		  hidráulicas, sejam elas residenciais, comerciais ou industriais.
		  Também pode ser usado em eletrodutos e outros componentes elétricos,
		  ou na fabricação de esquadrias. Cerca de 70\% da produção de PVC é
		  destinada à construção civil.
	\item PC: Policarbonato. Pode ser utilizado como substituto ao vídro ou ao
		  acrílico, como uma alternativa mais resistente, com instalação mais
		  facilitada. No entanto, apresenta reduzida visibilidade e isolamento
		  térmico e acústico, quando comparado a estas opções.
\end{enumerate}

\questao{O que são emulsões asfálticas, suas vantagens e quando são
empregadas?}

Emulsões asfálticas são produtos onde o cimento asfáltico de destilação é
emulsionado na água, com auxílio de uma substância emulsificante, geralmente
uma espécie de sabão. O produto final apresenta entre 50\% e 65\% de asfalto.
Suas principais vantagens são o uso de equipamentos mais simples, eliminação de
riscos de incêndio por superaquecimento e maior facilidade de manipulação e
distribuição. É utilizado em serviços de pavimentação à temperatura ambiente,
sendo conhecido como ``asfalto frio''.

\questao{O que são primer e massa de nivelamento, e quais são as suas
aplicações?}

O primer, também conhecida como tinta de fundo ou selador, é aplicada sobre o
substrato, com função de preparar a base para receber a massa ou tinta de
acabamento. É uma substância líquida, constituída por resinas, solventes,
pigmentos e aditivos.

A massa de nivelamento é um tipo de material pastoso, constituído por resinas
solventes e cargas inertes, que possui a função de corrigir irregularidades,
proporcionando uma superfície com textura mais lisa. O exemplo mais comum é a
massa corrida.

\questao{O que são os aditivos nas tintas? Cite dois exemplos.}

Os aditivos são substâncias que são adicionadas às tintas, com o objetivo de
melhorar ou corrigir as características da tinta utilizada para que esta possa
se adequar melhor à superfície ou ambiente onde está inserida. As correções
propiciadas pelos aditivos não devem ser utilizadas como maneira de compensar o
uso de uma tinta de menor qualidade. Exemplos de aditivos frequentemente
utilizados nas tintas são secantes, de modo a regular o tempo de secagem da
tinta, e antiespumantes (e desespumantes), para que se possa evitar a
ocorrência de bolhas.

\questao{Sílica ativa é um aditivo químico ou mineral na aplicação do concreto?
Cite duas vantagens.}

Sílica ativa é um dos aditivos minerais utilizados no concreto. Suas principais
funções são aumento na resistência mecânica e coesão da pasta, reduzindo a
permeabilidade do concreto, protegendo, desta forma, seu interior. Estas
vantagens se dão pelo refinamento dos poros, que acabam por aumentar a
densidade do concreto. É um subproduto do refinamento do silício metálico, que
se transforma em uma pozolana altamente reativa. Sua principal desvantagem é um
maior consumo de água.

\end{document}
